<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>under construction</title><link href="drummyfish.github.io/" rel="alternate"></link><link href="drummyfish.github.io/all.rss.xml" rel="self"></link><id>drummyfish.github.io/</id><updated>2017-01-30T00:44:00+01:00</updated><entry><title>Ing. at FIT – 5th semester</title><link href="drummyfish.github.io/ing-at-fit-5th-semester.html" rel="alternate"></link><published>2017-01-30T00:44:00+01:00</published><updated>2017-01-30T00:44:00+01:00</updated><author><name>tastyfish</name></author><id>tag:None,2017-01-30:drummyfish.github.io/ing-at-fit-5th-semester.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tak a mám za sebou všechny předměty na FITu. Na doktorském další
předměty jsou, to ano, ale rozhodl jsem se, možná trochu zbaběle leč
racionálně, že kvůli svým (nyní už dlouhodobým) psychickým problémům své
působení na VŠ ukončím inženýrem. Tedy snad. Zde je zhodnocení
posledních předmětů, které po dalším semestru …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Tak a mám za sebou všechny předměty na FITu. Na doktorském další
předměty jsou, to ano, ale rozhodl jsem se, možná trochu zbaběle leč
racionálně, že kvůli svým (nyní už dlouhodobým) psychickým problémům své
působení na VŠ ukončím inženýrem. Tedy snad. Zde je zhodnocení
posledních předmětů, které po dalším semestru doplním o státnice a
postřehy ze studia.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Počítačové vidění (POV)&lt;/h2&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/Kwz87uu.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/Kwz87uum.jpg" alt="POV tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
POV tahák
, str. 2
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/BbFhksA.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/BbFhksAm.jpg" alt="POV tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
POV tahák
, str. 1
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;POV pokládám za výjimečně užitečný a zajímavý předmět. Rozhodně mě bavil
a klidně bych se přikláněl k jeho zařazení mezi povinné předměty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přednášky byly nesmírně užitečné a skoro z každé jsem odcházel se
znalostí nového "mind blown" algoritmu (např. Houghova transformace,
Adaboost apod.). Opravdu, choďte tam. Zářili zde skvělí přednášející -
prof. Zemčík, doc. Čadík, dr. Španěl a dr. Hradiš. Klasicky mi moc
nesedla přednáška dr. Berana - přišel mi nepřipravený, vynucoval si
pozornost pokládáním otázek, jejichž formulace si rozmýšlel hrozně
dlouho apod. Probraly se užitečné věci, jako např. neuronové sítě (ty
jsem bohužel ve škole zatím nepotkal, jaká to škoda!).&lt;/p&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/t6SjVuo.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/t6SjVuom.jpg" alt="POV tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
POV tahák
, str. 3
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Poctivých 10 bodů šlo získat z pěti domácích úloh, které však byly
trochu slabinou předmětu. Měl se doplňovat kód, kterému jako celku nikdo
moc nerozuměl, takže se postupovalo většinou metodou pokus/omyl. I proto
jsem se na úkoly trochu vykašlal a získal celkově jenom 8 bodů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dále jsme psali půlsemestrálku za 9 bodů. Tady už se mi podařilo získat
plný počet, protože písemka byla spíš jednoduchá, neboť se skládala z
většiny z testu (jedna správná odpověď, bez strhávání!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Projekt byl taky celkem zábavný a smířil jsem se díky němu s knihovnou
OpenCV (to, co mi na ní dřív vadilo, jsou spíš všeobecné problémy jazyka
C++). Pracovalo se v týmech jednoho až tří lidí. Já jsem se přihlásil
spolu s dalším náhodným studentem na téma přepisu skenovaného textu
(OCR). Projekt jsme si ze srandy upřesnili na přepis textu ve fontu
Comic Sans. Bylo třeba, abychom si udělali dataset (vytiskli jsme sedm
A4 stran textu a znovu je naskenovali, segmentací získali výřezy
písmenek a anotovali je), implementovali segmentaci znaků a poté jejich
klasifikaci. Pro klasifikaci jsme experimentovali s několika
klasifikátory (SVM, KNN, neuron. sítě, ...) a výsledky porovnávali s
programem Tesseract. Na závěr jsme absolvovali povinnou prezentaci
výsledků a získali jsme 27/30 bodů (3 body šly dolů, protože jsem
absolutně špatně trénoval neuronovou síť). Celkově pokládám projekt za
užitečnou zkušenost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K projektu se navíc konaly předběžné a dobrovolné prezentace, krátce po
jeho zadání. Celkem se vyplatilo tam zajít, protože nám tam v podstatě
řekli, co za výsledek očekávají a jak přesně k němu dospět.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zkouška se hodně podobala půlsemestrálce, tzn. byl zde test plus několik
fulltextových otázek. Ani jsem se moc neučil a podařilo se mi získat
46/51 bodů, přesně na A, nevím ani jak. Otázky nešly moc do hloubky,
ptali se nás spíš na obecné věci typu "Jak byste navrhli aplikaci pro
sledování myši v bludišti?". Písemka byla opravená za pár hodin od
odevzdání, což velmi chválím a děkuji za to dr. Hradišovi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže POV musím vynachválit. Nemá zápočtu a vedou jej pohodoví lidé.
Naučí vás hodně a není extrémně těžký. Tedy vřele doporučuju.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Grafická uživatelská rozhraní v X Window (GUX)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tenhle předmět mě zase tak nezaujal. Nesetkal jsem se se žádnou
zlomyslností, spíš jen obsahově mohl být kurz lépe vystavěný. I tak
odcházím s pár zajímavými znalostmi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předmět měl na starosti ing. Lampa (od pohledu typický Unix guy).
Probrali jsme s ním v podstatě tři věci - X Window systém, OSF/Motif a
GTK+. Posud je všechno OK. Neprobrali jsme bohužel ale nic víc a tyto
tři věci byly až moc rozpitvávány, v podstatě na úroveň zdlouhavého
procházení jednotlivých funkcí těchto knihoven. Byla to dost nuda a lidi
přestali na přednášky chodit. Předmět by se měl rozhodně updatovat,
možná přestat probírat Motif, a učit třeba o Waylandu,&lt;br /&gt;
různých window managerech a desktop prostředích.&lt;/p&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/aBF7OWv.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/aBF7OWvm.jpg" alt="GUX tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
GUX tahák
, str. 2
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/dTsnYWy.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/dTsnYWym.jpg" alt="GUX tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
GUX tahák
, str. 1
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;V předmětu existují dva projekty - grafický editor za 8 bodů a druhý
projekt vybíraný z několika témat za 12 bodů. Každý šlo implementovat
buď v Motifu nebo GTK. Někdo chtěl pracovat v Qt, ale to vyžadovalo
individuální domluvu. Já jsem se rozhodl udělat první v Motifu a druhý,
v mém případě generátor fraktálů, v GTK. Žádný z projektů nepředstavoval
velký problém, chtělo to jenom dát si práci s nastudováním základního
API, což se zároveň hodilo na zkoušky. GTK mi přišlo rozhodně lepší než
Motif. Z prvního projektu jsem získal 7 bodů a z druhého 9 (příčinu
ztráty bodů jsem nezkoumal). Projekty byly opraveny až po prvním termínu
zkoušky. Fuj!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na půlsemestrálku se to chtělo připravit ze starších zadání, otázky byly
často stejné. Nebudu zapírat, že jsem se neučil na 100 % a získal tak
jenom 14 z 20 bodů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Řádný termín zkoušky se rovněž příliš nelišil. Kdo si prošel starší
zadání, musel alespoň polovinu bodů získat, i když minimum nasazeno
nebylo. Já jsem se učil standardně a získal 35 bodů ze 60 na známku D.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předmět mi přišel bohužel trochu odbytý a učivo zastaralé, a opravy
všeho navíc trvaly hrozně dlouho. Odnesl jsem si alespoň obecný přehled
o celkem komplikovaném systému GUI na Unixech. Jelikož v předmětu není
zápočet ani minimum ze zkoušky, stojí za zvážení v případě neodbytné
potřeby kreditů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="http://i.imgur.com/TxkrkiX.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Semestrální projekt (SEP)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Semestrálním projektem student začíná diplomovou práci. V mém případě
šlo o téma zobrazování pokřivených zrcadel, které jsem měl rozpracované
už z minulého roku, a tedy jsem na něm pouze dál pracoval. Cca každé dva
týdny jsem chodil na konzultace k ing. Miletovi a snažil se posouvat
vpřed svůj algoritmus. Teoretická část práce mě hodně baví, ale bohužel
mi moc nesedí práce s OpenGL, takže jsem nepostupoval tak rychle, jako u
bakalářky, avšak i tak jsem s projektem pohnul. Ing. Mileta (popř.
kohokoli z renderingové skupiny na grafice) jako vedoucího stejně jako u
bakalářky moc doporučuju.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zatím jsem implementoval přesné zobrazování zrcadel a jeho akceleraci.
Oproti bakalářce je v SEP vyžadována i obhajoba práce a výstup ve formě
textové zprávy, z níž později vzejde text diplomky. Obhajoby probíhaly v
kruhu studentů a vedoucích a byly studentům hodně užitečné, protože se
jednalo v podstatě o přípravu na závěrečnou obhajobu u státnic, s cenným
feedbackem. Prezentace měly být velmi krátké, cca na 5 minut. Moje práce
se celkem líbila a dostal jsem za ni 90 bodů (A), jako asi většina
studentů v naší skupince.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SEP nemá cenu hodnotit, protože zcela záleží na tématu vaší práce, na
vedoucím a na vašem postoji. Zde lze pouze doporučit vybrat zajímavé
téma, průběžně pracovat a konzultovat.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Celkové výsledky&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;předmět                                          získaných bodů   známka&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Počítačové vidění (POV)                          90/100           A
  Grafická uživatelská rozhraní v X Window (GUX)   65/100           D
  Semestrální projekt (SEP)                        90/100           A&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;průměr: 1,5&lt;br /&gt;
pořadí v ročníku: 15.-21. z 90&lt;br /&gt;
pořadí v ročníku oboru: 3.-4. z 22&lt;br /&gt;
prospěchové stipendium: 0 Kč&lt;/p&gt;</content><category term="study"></category></entry><entry><title>Ing. at FIT – 4th semester</title><link href="drummyfish.github.io/ing-at-fit-4th-semester.html" rel="alternate"></link><published>2016-05-23T12:28:00+02:00</published><updated>2016-05-23T12:28:00+02:00</updated><author><name>tastyfish</name></author><id>tag:None,2016-05-23:drummyfish.github.io/ing-at-fit-4th-semester.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;V semestru číslo čtyři jsem měl zapsány tři předměty - VIZ, VNV a
ARC. Mým cílem bylo především odbýt si PVC (ARC) a PVM (VNV) předměty a
neměl jsem tak při zápisu příliš na výběr. Myslím, že s PV předměty se
to přehání a studenti se kvůli nim nemohou naplno věnovat …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;V semestru číslo čtyři jsem měl zapsány tři předměty - VIZ, VNV a
ARC. Mým cílem bylo především odbýt si PVC (ARC) a PVM (VNV) předměty a
neměl jsem tak při zápisu příliš na výběr. Myslím, že s PV předměty se
to přehání a studenti se kvůli nim nemohou naplno věnovat svému oboru.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Vizualizace a CAD (VIZ)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;VIZ mě bavil, i když, nebudeme si nic nalhávat, patří k těm jednodušším
předmětům. Věnuje se ale mému oblíbenému Blenderu, takže jsem při
registraci neváhal. Čistokrevné CADy jsem po střední škole nesnášel a
díky VIZu jsem se s nimi trochu usmířil.&lt;/p&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/GNRVhMD.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/GNRVhMDm.jpg" alt="VIZ tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
VIZ tahák
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Celý kurz byl hodně podobný předmětu KRG, který snad proto už zrušili.
Co se vedení týče, přednášel nám dr. Chudý a prezentoval velmi dobře a
se zaujetím, pouštěl spoustu videí o letadlech a formulích, což činilo
páteční rána více než snesitelnými. Získal jsem přehled např. o různých
metodách 3D tisku nebo o tom, jak pekelně náročné je z praktického
hlediska navrhnout letadlo tak, aby splňovalo asi milion omezujících
podmínek na váhu, aerodynamiku, pevnost, ergonomii, vedení drátů,
udržovatelnost, hlukové emise atdatd... a samozřejmě o tom, jak nám
tohle všechno usnadňují CAD systémy, nebo lépe řečeno umožňují.
Přednášky se konaly někdy česky (československy) a někdy anglicky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Každý druhý týden se konala cvičení. Nebyla bodovaná, ale já jsem na ně
chodil celkem rád, protože např. na prvním z nich jsme se dostali do
velkého leteckého simulátoru v CVT, což pro mě byl docela zážitek. První
polovinu semestru se probíral Autodesk Inventor a tu druhou Blender. Na
cvičeních se také registrovaly a prezentovaly projekty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Projekt jsme si mohli zvolit v jednom z výše uvedených nástrojů. Já jsem
samozřejmě volil Blender, protože se jej prostě chci naučit co nejlépe,
a po neúspěšném pokusu zaregistrovat si jako téma pistoli Desert Eagle
jsem přešel na automobil Lamborghini Veneno. Projekt mě bavil a dal mi
toho hodně - naučil jsem se modelovat podle výkresů a renderovat v
Cycles. Jelikož jsem jej dokončil celkem rychle, využil jsem možnosti
prezentovat dřív za mírně zvýhodněných podmínek a dostal jsem plných 60
bodů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zbylých 40 bodů se dalo získat za půlsemestrálku, která byla
kombinovanou formou, tedy test plus fulltext. Otázky se týkaly 3D tisku,
formátů, 3D reprezentace apod. Úplně stejně jako v KRG jsem něco hrozně
pohnojil, i když přesně nevím co, protože písemka byla opravdu lehká, a
dostal jsem jenom nějakých 28 bodů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dohromady tedy B. Předmět mi co do znalostí dal obecný přehled o
praktických aspektech návrhu a vizualizace různých hmatatelných
technických produktů - letadel, automobilů atd. Co vidím jako velké plus
je moje nové vnímání CAD systémů, za nějž vděčím kvalitním přednáškám
pana Chudého. Teď nejenom vidím rozdíl mezi 3D modelováním pro
vizualizace a 3D modelováním pro výrobu a simulaci, ale taky se mi CAD
systémy celkem líbí samy o sobě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="http://img12.deviantart.net/927d/i/2016/097/6/c/1_pp_by_drummyfish-d9y15mu.png" /&gt;{.aligncenter
width="640" height="400"}&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Vysoce náročné výpočty (VNV)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;VNV vypadalo na první pohled strašidelně, ale zapsal jsem si jej po
pozitivních referencích spolužáků. Ukázalo se, že předmět opravdu nebyl
špatný, ani příliš těžký.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na přednáškách doc. Kunovského jsme většinou probírali nějakou metodu
numerického řešení diferenciálních rovnic, avšak takovým způsobem, že
kdo dával pozor, musel vždycky zaručeně pochopit, o co jde. Opravdu mě
mrzí, že spousta přednášející tak nehorázným způsobem obfuskuje svůj
výklad, když vidím, jak krásně, přátelsky a srozumitelně se dá přednášet
v podání pana Kunovského. Vysvětloval prostě normálním lidským jazykem,
zaměřoval se na podstatu věci, všechno psal a necpal nám žádnou
nepotřebnou vatu. Nikoho naštěstí nevyvolával k tabuli, jak to dělal v
ITO. Jednu přednášku nám předvedli kolegové z Vídně a pár dalších dr.
Šátek, když byl pan Kunovský na lyžích či kde.&lt;/p&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/j68O08X.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/j68O08Xm.jpg" alt="VNV tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
VNV tahák
, str. 1
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/KuSNHXR.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/KuSNHXRm.jpg" alt="VNV tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
VNV tahák
, str. 2
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Půlsemestrálka byla rovněž přátelská. Vyskytly se opravdu jenom
příklady, které jsme probrali (a dokonce před písemkou zopakovali), a ne
ve formě desetkrát složitější. Podle toho taky vypadaly výsledky -
spousta 20bodových písemek. Ta moje byla za 18.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U cvičení už jsem pár negativ zaznamenal, ale celkově nic moc zásadního.
Ze začátku, když byla synchronizována s přednáškami, mě cvičení bavila a
dokonce jsem se dostával i k bonusovým zadáním a získal nějaké to plus.
Pak ale cvičení začala přednášky předbíhat a nastal problém - z
desetiminutového výkladu nové metody ji většinou nepochopíte tak, abyste
ji během zbytku cvičení dokázali implementovat, vysázet pěkný protokol v
Latexu (což bylo vždy vyžadováno) a obhájit. Naštěstí se dalo cvičení
vždy dodělat doma, takže žádný stres. Rozhodně doporučuji nosit si
vlastní notebook s DosBoxem, jinak budete muset v CVT spouštět TKSL
(takový ten dosový program od pana Kunovského) přes virtualbox na Win
XP, což myslím zní dost hrozivě samo o sobě. Celkově jsem ztratil 1 bod,
protože mi jedna metoda nestála za tolik času, kolik bych jí musel na
plný počet věnovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;U zkoušky byl vypsán předtermín konající se den po poslední přednášce,
ale ten jsem nevyužil. Na řádném termínu nás poněkud zaskočilo dvacet
otázek, každá za 3 body, některé vyloženě triviální, jiné dost těžké.
Byl záhul to všechno stihnout a přestože byly povolené pomůcky a
poznámky, byl problém s časem, bylo třeba znát postupy a nehledat něco
pět minut v papírech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VNV bych po jeho absolvování rozhodně doporučil a to obzvlášť těm, kteří
si potřebují odbýt PV předmět - žádný projekt, žádný stres, přiměřená
obtížnost, příjemné přednášky. Taky jsem se naučil spoustu užitečných
věcí, jako např. že pan Kunovský dokáže převést jakýkoliv problém na
diferenciální rovnici.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Architektura a programování paralelních systémů (ARC)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na závěr si nechávám nejméně příjemný předmět - ARC. V podstatě
kombinoval něco ze sítí a něco z hardwaru, takže vyloženě témata proti
mému vkusu. ARC jsem si prostě neužil, ale odcházím alespoň se znalostí
dvou technologií pro paralelní programování a můžu říkat, že jsem si
zaprogramoval na superpočítači.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;První polovinu semestru vedl přednášky prof. Dvořák a bohužel jsem
většinu věcí z jeho výkladu nepobíral, používala se spousta
nevysvětlených zkratek, pořád se řešily nějaké cache a hrozně moc jsem
se nudil. Druhou polovinu semestru přednášel dr. Jaroš a toho se mi už
poslouchalo o dost líp, byl hodně nadšený a ochotný s čímkoliv pomoct.
Tříhodinové přednášky byly ale pořád strašně únavné a připadaly mi
nacpané hroznou spoustou vaty. Do budoucna se prý naštěstí zvažuje
zavedení dvou hodin přednášek plus cvičení, což by bylo lepší. Co do
témat jsme probírali především programování v OpenMP a MPI, architektury
paralelních systémů, řešení koherence cache, propojovací topologie,
směrování, paralelní vstup a výstup apod.&lt;/p&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/sDoxFx6.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/sDoxFx6m.jpg" alt="ARC tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
ARC tahák
, str. 2
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/z7UXs2z.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/z7UXs2zm.jpg" alt="ARC tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
ARC tahák
, str. 1
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Předmět měl zápočet za 20 bodů ze 40 - 10 za půlsemestrálku a 30 za dva
projekty po 15 bodech. Půlsemestrálka byla formou fulltextu, nějaké
programování na papír, vyplňování tabulek podle algoritmu pro udržování
koherence apod. Prof. Dvořák naštěstí hodnotil celkem mírně a svých 7
bodů jsem považoval za úspěch vzhledem k tomu, že nejvíc, co kdo měl,
bylo 8.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nyní něco málo k projektům. Oba měly stejný cíl - implementovat simulaci
šíření tepla na procesoru, a to na superpočítači Salomon v Ostravě, na
nějž jsme získali přístup. Každý projekt měl být realizován jinou
technologií - jeden v OpenMP, druhý v MPI. Na superpočítači byl každému
studentovi vytvořen účet a přihlašovací údaje nám rozdali na
přednáškách. Byl jsem celkem vystresovaný ze zprovozňování vzdáleného
přístupu na Salomon, generování SSH klíčů, rozjíždění vzdáleného GUI,
debuggerů, natahování modulů, připojování se na různé výpočetní uzly a
kdo ví z čeho ještě. Ve všem mi ale pomohlo rozsáhlé pdf s instrukcemi k
projektu a i když mi to dalo zabrat, dal jsem první projekt celý
dohromady. Měl jenom jednu chybu - při spouštění na více než dvanácti
jádrech extrémně zpomalovat - a to mě stálo ve výsledku 5 bodů (tzn.
dostal jsem 10). Takže jsem potřeboval ještě 3 body na zápočet z druhého
projektu. Do toho se mi hodně nechtělo, odbyl jsem ho a program nedělal
přesně to, co měl, ale nějaký základ tam byl. Nakonec jsem dostal přesně
ty 3 body, i když jsem čekal možná 4 nebo 5. Ale dobře mi tak, většina
lidí dávala projekty na 12 - 15 bodů.&lt;/p&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/6yfjTSA.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/6yfjTSAm.jpg" alt="ARC tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
ARC tahák
, str. 4
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/zv3vfAI.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/zv3vfAIm.jpg" alt="ARC tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
ARC tahák
, str. 3
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tudíž zbývala zkouška, která neměla minimum, ale já jsem stejně
potřeboval alespoň polovinu bodů. Učení jsem hodně protrpěl, možná kvůli
svému vyhoření a možná kvůli tomu, že jsem na něj neměl moc času, neboť
zkouška se konala hned po konci semestru. Samotná písemka se skládala ze
dvou částí - první připravoval prof. Dvořák a druhou dr. Jaroš. První
část jsem prolistoval, trochu zpanikařil a šel radši na tu druhou, která
se naštěstí ukázala o něco přívětivější. Objevil se zde nějaký broadcast
na kružnicové topologii, něco s deadlockem při komunikaci a víceméně
další věci, na něž nás pan Jaroš upozorňoval. Nakonec jsem ještě nějak
natipoval i tu první část a šel domů s pocitem, že je to tak padesát na
padesát. Naštěstí stejně jako u půlsemestrálky se hodnotilo mírně a
přišlo mi nakonec 38 bodů a éčko.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jste síťař nebo vás vyloženě zajímají paralelní výpočty? Pak může být
ARC pro vás, jinak ale ne. Jako grafik bych teď asi sáhl po jiném PVC
předmětu.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Celkové výsledky&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;předmět                                                 získaných bodů   známka&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Vizualizace a CAD (VIZ)                                 88/100           B
  Vysoce náročné výpočty (VNV)                            73/100           C
  Architektura a programování paralelních systémů (ARC)   58/100           E&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;průměr: 2,166&lt;br /&gt;
pořadí v ročníku: 107.-112. z 203&lt;br /&gt;
pořadí v ročníku oboru: 4. z 46&lt;br /&gt;
prospěchové stipendium: 0 Kč&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Ing. at FIT – 3rd semester</title><link href="drummyfish.github.io/ing-at-fit-3rd-semester.html" rel="alternate"></link><published>2016-02-13T18:46:00+01:00</published><updated>2016-02-13T18:46:00+01:00</updated><author><name>tastyfish</name></author><id>tag:None,2016-02-13:drummyfish.github.io/ing-at-fit-3rd-semester.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Jelikož se &lt;a href="http://tastyfish.cz/?p=522"&gt;opakuje situace z konce mého bakalářského
studia&lt;/a&gt;, opět jsem studium rozvolnil a
zapsal si na rok jenom pět předmětů. Pozor - pokud byste se ocitli v
podobné situaci, pamatujte, že musíte za rok získat alespoň 30 kreditů,
nebo, jako já, zažádat o výjimku ze zdravotních nebo jiných důvodů.
Pojďme …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Jelikož se &lt;a href="http://tastyfish.cz/?p=522"&gt;opakuje situace z konce mého bakalářského
studia&lt;/a&gt;, opět jsem studium rozvolnil a
zapsal si na rok jenom pět předmětů. Pozor - pokud byste se ocitli v
podobné situaci, pamatujte, že musíte za rok získat alespoň 30 kreditů,
nebo, jako já, zažádat o výjimku ze zdravotních nebo jiných důvodů.
Pojďme se podívat, jak tento rok vypadal.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Grafická a zvuková rozhraní a normy (GZN)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Poslední povinný předmět na grafice. Jedná se o kurz přehledový a
nikterak náročný, nicméně i tak užitečný.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vedl jej, a částečně také přednášel, nyní už profesor Herout. Většinou
měl však přednášky na starosti někdo jiný, kdo danému tématu nejvíce
rozuměl, např. doc. Černocký u zvuku, ing. Starka u OpenScene graphu
apod. Přednášky byly zajímavé, většinou zaměřené na nějakou technologii,
její historii, základní použití apod. Dozvěděli jsme se např. něco víc o
Direct3D, vysokoúrovňových 3D a 2D knihovnách, grafu scény (stěžejní
znalost), formátech, zvuku, MIDI, a zaplnili si drobné mezery mezi
znalostmi z ostatních předmětů. Zajímavostí bylo, že druhou půlku
semestru si studenti přednášky "tvořili sami" prezentacemi svých
projektů.&lt;/p&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/7qwTaLS.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/7qwTaLSm.jpg" alt="GZN tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
GZN tahák
, str. 1
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/eJ2DIDI.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/eJ2DIDIm.jpg" alt="GZN tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
GZN tahák
, str. 2
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Těžištěm předmětu byly netradičně pojaté projekty. Student, popř.
dvojice studentů, si zvolil téma (nějakou technologii, formát, knihovnu,
srovnání apod.), nastudoval jej, vypracoval prezentaci, dokumentaci,
naprogramoval malou ukázku a vše završil prezentací ostatním studentům
na přednášce. Cílem bylo zvýšit povědomí ostatních studentů o tématu,
aby jej byli schopní uplatnit v praxi. Programovací část projektu byla
jen minimální, přihlíželo se hlavně k prezentaci. Alternativou (nejspíše
pro stydlivé studenty) bylo vypracovat nebo výrazně vylepšit nějaký
článek na wikipedii. Já jsem si s panem Heroutem domluvil vlastní téma -
&lt;a href="http://irrlicht.sourceforge.net/"&gt;Irrlicht 3D engine&lt;/a&gt;, se kterým jsem
párkrát pracoval. Téma mě bavilo, chodil jsem na konzultace, a nakonec
jsem dal dohromady myslím slušnou prezentaci hlavních ideí, úspěšně jsem
odprezentoval a dostal tak 39 bodů ze 40. Bohužel, trochu pokulhávala
časová organizace, protože někteří kolegové měli prezentace dosti chabé
(četli z papírů, vyluzovaly výrazy jako "pludžin" a "oupnscéngraf"
apod.) a špatně načasované a nestíhalo se. Natrénujte si prosím časování
předem, ať ostatní neokrádáte o čas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V předmětu byla dobrovolná, nebodovaná cvičení, na která jsem ale nemohl
dojíždět, takže je nemohu hodnotit. Tuším, že se na nich probíral
Direct3D a OpenCV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dále jsme měli půlsemestrálku - byla dosti jednoduchá a dostal jsem 8 z
9 bodů, protože jsem byl tak suverénní, že jsem zapomněl na pixel shader
v Direct3D pipeline. Jednou z otázek byla myslím technická realizace
MIDI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zkoušku jsem z nějakého neznámého důvodu pokazil a bohužel si už
nevzpomenu přesně na všechny otázky, ale objevila se např. tato:
"Vypište tři video kontejnery a popište hlavní rozdíly mezi nimi" nebo
"Popište podčásti teselačního shaderu v Direct3D a uveďte, které jsou
programovatelné". Objektivně těžká nebyla. Dostal jsem 38 bodů z 51 a
známku B.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GZN je průměrný grafický předmět, nepředstavuje žádný důvod k obavám či
stresu. Projekt i přednášky si můžete dokonce užít, takže hodnocení
uděluji velmi kladné.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Kreativní grafika (KRG)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;KRG se bohužel příští rok ruší, takže tato recenze nechť zde zůstane
historickým mementem. Byl to dobrý předmět, ale je asi hodně podobný
předmětu VIZ a VIN a proto jej nejspíš už není potřeba. Nebyla zde
zkouška, jenom klasifikovaný zápočet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na přednášky jsem bohužel z většiny nechodil, takže o nich nemohu příliš
referovat. Přednášející a garant, dr. Chudý, se může ze začátku zdát
rozporuplný, ale v mnoha věcech mi během semestru vyšel vstříc a proto
si myslím, že je to dobrý a bezproblémový učitel. Na první přednášce
jsem zjistil jenom to, že má rád letadla.&lt;/p&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/CQQNFB6.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/CQQNFB6m.jpg" alt="KRG tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
KRG tahák
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Projektem do KRG bylo udělat nějaký pěkný grafický výstup v nástroji
vlastní volby - nejčastěji Inkscape, Photoshop, GIMP nebo Blender - a
pak jej odprezentovat. Já jsem samozřejmě zvolil Blender a jako téma
jsem si vymyslel scénu "sci-fi šachy", se kterou jsem strávil pár hodin
a pěkně jsem si s ní vyhrál. Prezentace se mi taky povedla a dostal jsem
plných 60 bodů. Někteří kolegové měli pěkné projekty a někteří
prezentovali výtvory narychlo načmárané v MS Paintu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Půlsemestrálku jsem bohužel zmeškal kvůli (dopravní) zácpě, ale pan
Chudý se se mnou domluvil na dalším termínu, přestože sám neměl příliš
volného času a nakonec jsem si ji tedy napsal. Nebyla těžká a šlo o
testové otázky plus fulltext, např. na zlatý řez, grupy symetrií apod.
Ani nevím, co jsem přesně pokazil, ale dostal jsem jenom 30 bodů ze 40,
což mi ale pořád vyšlo na A.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KRG jsem si užil, byl to velmi jednoduchý předmět a pěkně probral hlavní
nástroje v oblasti počítačové grafiky. Pokud vás zhodnocení zaujalo a
chtěli byste se naučit třeba Blender (doporučuji), zapište si v letním
semestru předmět VIZ, který je velmi podobný.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="http://img01.deviantart.net/9388/i/2015/299/c/8/sci_fi_chess_by_drummyfish-d9effp7.png" /&gt;{.aligncenter
width="640" height="400"}&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Celkové výsledky&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;předmět                                     získaných bodů   známka&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Grafická a zvuková rozhraní a normy (GZN)   85/100           B
  Kreativní grafika (KRG)                     90/100           A&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;průměr: 1,277&lt;br /&gt;
pořadí v ročníku: 10. z 211&lt;br /&gt;
pořadí v ročníku oboru: 4. z 47&lt;br /&gt;
prospěchové stipendium: coming soon&lt;/p&gt;</content><category term="study"></category></entry><entry><title>Ing. at FIT - 2nd semester</title><link href="drummyfish.github.io/ing-at-fit-2nd-semester.html" rel="alternate"></link><published>2015-06-06T11:14:00+02:00</published><updated>2015-06-06T11:14:00+02:00</updated><author><name>tastyfish</name></author><id>tag:None,2015-06-06:drummyfish.github.io/ing-at-fit-2nd-semester.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Druhý magisterský semestr na FITu byl na grafice hlavně o
signálech. Postaraly se o to předměty MUL, ZPO a ZRE. Celkem drsné bylo
zkouškové období, které začínalo hned dva dny po přednáškovém, a všechny
zkoušky byly vtěsnané do dvou týdnů, což se neblaze projevilo dvěma
Éčky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě bych se rád …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Druhý magisterský semestr na FITu byl na grafice hlavně o
signálech. Postaraly se o to předměty MUL, ZPO a ZRE. Celkem drsné bylo
zkouškové období, které začínalo hned dva dny po přednáškovém, a všechny
zkoušky byly vtěsnané do dvou týdnů, což se neblaze projevilo dvěma
Éčky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě bych se rád alespoň dvěma větami zmínil o vývojářském maratonu,
který tradičně pořádal ÚPGM a jehož jsem se zúčastnil. Tentokrát byl
herní a všichni jsme si jej velmi užili, proto neváhejte a přijďte si
příště taky zaprogramovat - mrkněte se na
&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=hbMwbd4FPPQ"&gt;timelapse&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Fyzikální optika (FYO)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Předmět ala IFY s jednou výhodou - žádný FEKT, žádné laboratoře. Jenom
mě štvalo, že přednášky byly vždycky v úterý odpoledne v podzemním
dungeonu, když bylo venku krásně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Měl jsem trochu smíšené pocity z garanta, doc. Sedláka. Zdál se jako
celkem sympatický přednášející, který nedělá studentům problémy. Do
písemek dával jenom příklady, které se propočítaly na přednáškách,
většinou ve stejném znění. Zveřejňoval všechny záznamy a taky jeho
přednášky byly celkem zábavné a lidské. Na druhou stranu např. odmítl
přesunout registraci projektů z šesté hodiny ranní na později.
Odůvodnění? Prý sám vstává brzo, takže my musíme taky. Rovněž se mi
zdálo, že neví, jak se čte jméno matematika Eulera a fyzika Huygense. Já
jsem prostě na gramatiku a výslovnost vysazený. No a taky jsem osobně
nebyl moc spokojený s hodnocením svého projektu. Náplň předmětu se jinak
výrazně překrývala s učivem střední školy, ale bylo zde dostatek nových
věcí na to, abyste se nemohli na předmět úplně vykašlat. Určitě nemusím
zmiňovat témata jako polarizace světla, paprsková optika nebo
interference, doopravdy mě ale zaujala přednáška o maticové optice -
takové OpenGL transformace v reálném životě.&lt;/p&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/b5fYOPb.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/b5fYOPbm.jpg" alt="FYO tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
FYO tahák
, str. 2
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/1PxuVFL.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/1PxuVFLm.jpg" alt="FYO tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
FYO tahák
, str. 1
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Projekt byl následující: jeden až dva studenti si vybrali téma z
nabídky, vypracovali zprávu, naprogramovali vizualizaci a přednesli
prezentaci. Prezentace následovaly po přednášce a skládaly se z
představení tématu, předvedení vizualizace a odpovědí na závěrečné
otázky. Já jsem si jako vždy vybral úplně první téma (Newtonovy kroužky) -
chtěl jsem to mít z krku. Program jsem napsal celkem rychle v Javě,
prezentaci jsem si odbyl, jenom jsem nevěděl úplnou odpověď na jednu
otázku, kterou mi pan Sedlák na konci položil, ale měl jsem jinak z
projektu celkem dobrý pocit. To byl však omyl, za pár týdnů mi totiž
přišlo 21 bodů z 30 - žádná katastrofa, nicméně byla mi stržena skoro
třetina bodů, ani nevím za co. Nezdálo se, že by byl brán ohled na to,
že jsem měl prezentaci jako první, že jsem byl v týmu sám a že jsem měl
na vypracování nejméně času. Takže do projektu radši v týmu a připravte
se na otázky týkající se např. využití daného jevu v praxi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na půlsemestrálce se objevily jenom propočítané příklady a jedna
teoretická otázka na difrakci. Učení jsem věnoval pár hodin a získal 8
bodů z 10, histogram výsledků jinak tvořil přibližně Gaussovu křivku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O něco hůře pro mě dopadla semestrálka, neboť jsem neměl dosti času a
energie na to, abych si prošel veškeré příklady. Histogram si nicméně
své normální rozložení zachoval, takže to přičítám jenom sobě. Byly
zde dvě teoretické otázky a několik příkladů, z nichž vím, že jsme
všechny počítali, ale bohužel jsem se na ně nepodíval. Výsledkem bylo
chabých 29 bodů z 60 a známka E. Je to trochu škoda, protože jsem se tím
připravil o stipendium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Myslím, že klíčem k dobré známce z FYO je prostě projít si všechny
propočítané příklady a pokud možno dávat pozor na přednáškách, když se
počítají, což jsem bohužel zanedbal. Myslím, že předmět má na grafice
své místo jako přehledový kurz a jako takový je i svou obtížností a
náplní dobře nastaven.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Internetové aplikace (WAP)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jednoduchost sama. Předmět si mohli zapisovat i kolegové z FEKTu, takže
se vlastně ani není čemu divit. Předmět nebyl o internetových
aplikacích, ale o webových aplikacích (jak tvrdí zkratka předmětu i
jeho garant).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přednášejícím a garantem v jedné osobě byl prof. Hruška, kterého jsem si
na bakaláři moc neoblíbil. Tady se mi ale naopak zdálo, že přednášky
vedl dobře. Ano, stále kritizoval všechny možné technologie stejně jako
v IIS, ale teď už aspoň tvrdil, že si je toho vědom, a snažil se svou
kritiku zdůvodňovat. Jenom se mi moc nelíbila náplň předmětu. Bralo se v
podstatě to samé co v IIS, tzn. značkovací jazyky, XSLT, JavaScript,
PHP, CSS apod. Raději bych se naučil něco o konkrétních frameworcích pro
tvorbu webových aplikací než o nízkoúrovňových nástrojích, které už
znám.&lt;/p&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/diqcACm.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/diqcACmm.jpg" alt="WAP tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
WAP tahák
, str. 2
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/7AIKcXP.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/7AIKcXPm.jpg" alt="WAP tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
WAP tahák
, str. 1
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Co se týká půlsemestrálky, není dohromady moc co vyprávět. Dostali jsme
za úkol vyřešit XSLT a pár dalších věcí, které si už ani nepamatuju.
Jediné, co můžu z informačního systému potvrdit, je, že jsem získal 16
bodů z 19.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předmět měl taky projekt, který se dal zvládnout za den na plný počet,
což se mi taky podařilo. Na výběr byla různá témata, jako např.
fotogalerie nebo dynamická tabulka. Já jsem si vybral správce oken v
JavaScriptu, protože mi přišel nejzajímavější.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zkoušce se tradičně objevují evergreeny jako např. XSLT, DTD, Ajax
apod. Letošek nebyl výjimkou. Učení jsem věnoval jenom asi jeden den a
sám jsem byl překvapený, že jsem z 51 bodů ztratil jenom 3, takže mi
vyšel další předmět na A.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;WAP mě nenaučil nic revolučního, ale aspoň mi nedělal problémy. Umím si
představit, že někdo, kdo ještě nikdy nedělal žádný web, by se tady mohl
něco naučit, ale pro většinu lidí je to jenom relaxový předmět. 5
kreditů a áčko se vždycky hodí.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Přenos dat, počítačové sítě a protokoly (PDS)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Proč se sakra na grafice musím učit sítě?! Škola mi zabraňuje zapisovat
si zajímavé předměty pochybným kurzem, který vůbec nepatří do mého oboru
a jehož kvalita je žalostná. Šlo o možná nejhorší předmět, jaký jsem
zatím absolvoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Garantem byl prof. Švéda, přednášejícími pak on sám, dr. Matoušek a
občas doktorandi. Mám několik výhrad - studijní texty, tj. slajdy a
opora, jsou psány češtinou na úrovni studenta prvního stupně ZŠ. Předmět
tak u mě vyhrál v kategorii nejretardovanější kurz semestru. Náplní byly
bezpečnostní kódy, směrovače, různé síťové architektury a další věci,
které mi přišly zcela zbytečné. Za druhé, proč se sakra na grafice musím
učit sítě? Za třetí projekt.&lt;/p&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/HZD1bKM.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/HZD1bKMm.jpg" alt="PDS tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
PDS tahák
, str. 2
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/ZbKD7d6.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/ZbKD7d6m.jpg" alt="PDS tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
PDS tahák
, str. 1
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Projektem byl firewall pro Linux a jak bývá u nejhorších projektů
zvykem, dostali jsme ISO pro VirtualBox. Navíc nám byl předhozen
neskutečně ošklivý kód z webu, jímž jsme se měli inspirovat. Takový
projekt nikomu nepřeju. Programování kernelových modulů je práce
vyloženě za trest - když něco pokazíte, nedočkáte se žádného SEGFAULTu,
prostě vám spadne systém. Stejně tak jsem zabil spoustu času studiem
doporučených parsovacích nástrojů flex a bison, i když jsem je nakonec
nevyužil, protože byly pro zpracování jednoduchého řádku hodnot prostě
trochu overkill. Po mnoha hodinách práce jsem dal dohromady tak hnusný
kód, že doufám, že ho už nikdo nikdy neuvidí, přesto jsem si však byl
prakticky jistý, že v nejhorším případě dostanu alespoň 10 bodů. Omyl,
dostal jsem 0. Nehledě na to, že byl projekt opraven až po prvním
termínu zkoušky (mimochodem úplně poslední ve zkouškovém), byl navíc
hodnocen tak přísně, že z něj většina lidí neměla prakticky žádné body.
Takový přístup začínal atakovat mou hranici trpělivosti a velmi jsem
uvažoval o stížnost na vyšší místa. Dal jsem však ještě šanci
reklamacím. Na těch jsem naštěstí byl schopen se s ing. Grégrem domluvit
na 9 bodech a tak jsem si řekl, že na hádání se o pár bodů navíc nemám
nervy.&lt;/p&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/dQxMR14.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/dQxMR14m.jpg" alt="PDS tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
PDS tahák
, str. 4
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/rkyOzrA.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/rkyOzrAm.jpg" alt="PDS tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
PDS tahák
, str. 3
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Zkoušku jsem psal ještě před opravením projektu, takže jsem nebyl
příliš vystresovaný a říkal jsem si, že těch 25 bodů na minimum snad
dám, i když jsem neměl moc času se učit. Ke každé otázce jsem něco
napsal až na jednu za 12 bodů, která se týkala popisu komunikačního
systému regulární gramatikou, což jsem při učení úplně přeskočil.
Nedlouho po zkoušce přišlo výše zmíněné hodnocení projektu a začaly
hrozné stresy s tím, že budu muset jít na druhý termín, protože nebudou
stačit body. V době, kdy jsem myslel, že už budu mít volno, jsem se
znovu šprtal od rána do večera, abych měl na opravném termínu jistotu.
Hodnocení prvního termínu, které bylo zveřejněno asi za 10 dní, však
bylo naštěstí mírné a 35 bodů mi nakonec vyšlo na E, takže jsem zkoušku
opakovat nemusel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Občas si říkám, jestli mi ta škola za ty nervy stojí. Teď ještě musím
navíc doufat, abych neměl ze své kritiky problémy, ale o nedostatcích je
zkrátka potřeba mluvit. Tenhle předmět bych možná vnímal jinak, kdybych
byl na oboru, se kterým souvisí, ale... Proč se sakra na grafice musím
učit sítě?!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Multimédia (MUL)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Šlo o přehledový předmět, ale občas se něco probralo i do hloubky.
Naučili jsme se něco o komprimaci, obrazových formátech, o zvuku a videu
a taky trochu o signálech. Zhruba jsem se dozvěděl, co jsou to
multimediální frameworky, kontejnery, video kodeky, jak se komprimují
různé druhy dat a jak jsou tyto věci dnes standardně implementovány,
tzn. např v MP3, JPEG, MPEG apod. Myslím, že jde o užitečné znalosti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předmět garantoval a většinou přednášel prof. Zemčík, kterého začínám
považovat za jednoho z nejlepších profesorů a přednášejících na FITu.
Vždy mluví naprosto k věci a srozumitelně, přednášené téma zasazuje do
praktického kontextu, má ideální tempo výkladu a jde tak akorát do
hloubky. Občas jej střídal ing. Bařina, kterého jsem poslouchal taky
celkem rád, na nic si nehraje a vysvětluje srozumitelně.&lt;/p&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/F2ZJFXJ.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/F2ZJFXJm.jpg" alt="MUL tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
MUL tahák
, str. 2
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/7xGjFZZ.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/7xGjFZZm.jpg" alt="MUL tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
MUL tahák
, str. 1
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cvičení byla v pohodě, většinou jsem měl úkol hotový tak za půl hoďky.
Dalo se celkem sesbírat 15 bodů, což nebyl vůbec problém. Jsem rád, že
jsem si sám vyzkoušel implementovat diskrétní kosinovou transformaci a
že jsem nahlédl do Direct3D.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Projekt do MUL jsem si užil ze všech nejvíc. K dispozici byla spousta
zadání z velmi široké škály, od kompresí dat až po hry. Já jsem si
vybral samozřejmě plošinovou hru. Zadání navíc dávalo volnost prakticky
ve všem, takže jsem projekt začal psát ve svém oblíbeném Pythonu.
Výsledkem je hra Steamer Duck, kterou si zde můžete
&lt;a href="http://tastyfish.cz/?p=110&amp;amp;lang=cs"&gt;stáhnout&lt;/a&gt;. U závěrečných obhajob
jsem si potom všiml, že se hledí zejména na dvě věci: kolik typů
multimédií projekt zahrnuje a kolik členů má tým. Pokud to jde, vecpěte
někam nějaké video, zvuk, obraz, načítání komprimovaného formátu apod.
Právě kvůli absenci větší práce s multimédii mi byl stržen jeden bod,
nicméně trojčlenné týmy byly penalizovány mnohem víc, protože na ně
kladená očekávání byla někdy až směšně vysoká. Troufnu si tvrdit, že
získat plný počet bodů v trojčlenném týmu je skoro nemožné. Nejvíc si
však pamatuju, že se strhávalo 5 bodů (z 24), takže žádný extrém.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Půlsemestrálka byla opravdu hrozně jednoduchá a v podstatě si na ni
stačilo projít stará zadání. Skládala se pouze z testových otázek s
jednou správnou odpovědí a bez strhávání bodů (!). Otázky se navíc
opakovaly z minulých let. I tak se mi ale nějak podařilo ztratit 2 body.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejinak se z testových otázek skládala i zkouška, avšak byly zde navíc
dvě fulltextové otázky, opět ve stylu starších ročníků - např. kódování
MPEG, MP3, DSP řetězec apod. Výsledky přišly celkem rychle, navíc mi 46
bodů z 51 vyšlo pěkně na A.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V MUL se není třeba obávat žádných extrémů, předmět je nastaven tak, aby
průměrnému studentovi nedělal problémy. Je ale dobré snažit si z něj
něco odnést, protože témata zde probíraná patří k naprostým základům
grafika. Přednášky jsou navíc krásně stravitelné a troufám si říct, že i
zajímavé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://tastyfish.cz/wp-content/uploads/2015/04/duck.png"&gt;&lt;img alt="duck" src="http://tastyfish.cz/wp-content/uploads/2015/04/duck-1024x668.png" /&gt;{.wp-image-111
.aligncenter width="618"
height="403"}&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Zpracování řečových signálů (ZRE)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ZRE byl jedním z těch rozumných předmětů, u kterých si není nač stěžovat
a které vám přitom něco dají.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přednášky vedl většinou doc. Černocký. I když, podobně jako v ISS, byly
probírané věci občas dost náročné na pochopení, tak mě spousta konceptů
zaujala. Netušil jsem například, že vokodéry v mobilních telefonech
pracují s modelem lidského řečového ústrojí a že hlas, který na druhém
konci slyšíme, není ve skutečnosti přenesený zvuk, ale syntetizovaný
hlas. Hodně se taky probíralo rozpoznávání a tak myslím, že studenti,
kteří prošli IKR, budou mít výhodu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předmět zahrnoval dva projektíky. V prvním jsme si vyzkoušeli
implementaci dekodéru řeči, což bylo celkem jednoduché, protože jsme
měli k dispozici kód ze cvičení v matlabu, který stačilo jenom přepsat.
I když jsme byli v týmu tři, zvládl jsem jej v Pythonu prakticky sám asi
za den a dostali jsme 14 z 15 bodů. I tak mi ale projekt hodně dal,
protože jsem byl nucen dopodrobna pochopit fungování hlasového dekodéru,
a považuji jej za velmi přínosný. Druhý projekt se týkal rozpoznávání
mluvených slov pomocí knihovny HTK, přičemž slova jsme si mohli sami
zvolit. Jelikož jsem byl v týmu se dvěma slečnami, vybrali jsme si jména
Disneyho princezen, která byla dostatečně odlišná, abychom to neměli moc
těžké. Dále jsme museli získat dostatek nahrávek od různých mluvčích,
např. od členů rodiny nebo od spolužáků na cvičeních. Nakonec jsme
museli natrénovat HMM síť. Přiznám se, že jsem nerozuměl všemu na 100 %,
ale stačilo se držet podrobného návodu k projektu a získali jsme plných
15 bodů i s malou pochvalou datasetu.&lt;/p&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/8ssYIe2.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/8ssYIe2m.jpg" alt="ZRE tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
ZRE tahák
, str. 2
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/6ng40FU.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/6ng40FUm.jpg" alt="ZRE tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
ZRE tahák
, str. 1
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dále zde byla cvičení. Tady hodně záleželo na tom, jakého cvičícího jste
si vybrali. Já jsem naštěstí zvolil cvičení v angličtině s
nějakým doktorandem z Francie, který nás vždycky nechal samostatně
pracovat a dával nám body jenom za docházku. Na jiných termínech se ale
prý psaly i testy a dokonce jsem zaslechl, že byli někteří vedoucí dost
nepříjemní.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stejně jako v ISS nebylo ani zde se třeba obávat náročných písemek
navzdory jinak náročným probíraným konceptům. Na půlsemestrálku jsem se
tedy naučil standardně a stačilo to na 10,5 bodů ze 14. Navíc jsme mohli
mít jednostranný, vlastnoručně psaný A4 tahák. Z otázek si pamatuji
kreslení frekvenční charakteristiky, schéma lineární
predikce a bitrate smyšleného jazyka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podobně rozumně na tom byla zkouška, avšak u té byl problém v tom, že od
půlsemestrálky měly přednášky většinou jiní lidé než pan Černocký a od
těch jsem učivo dost dobře nepobral. Připadal jsem si tak ne úplně jistý
ohledně svých znalostí, nicméně tentokrát byl povolený oboustranný A4
tahák, což situaci trochu zachraňovalo. Zadání písemky nezklamalo,
nebylo vůbec těžké a získal jsem 41 bodů z 51 na krásné B.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ani na závěr se nemůžu ubránit srovnání ZRE s ISS - není to úplně
jednoduchý předmět, co se teorie týče, ale pan Černocký se studenty
maximálně soucítí a nikomu nekomplikuje život. Studenti, kteří se
hodlají řečí zabývat, zde dostanou jedinečnou šanci nahlédnout, o čem
taková práce je.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Zpracování obrazu (ZPO)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Předmět byl celkem podobný jako MUL - opět přednášel a garantoval prof.
Zemčík, což považuji za velkou výhodu. Nicméně stejně jako v MUL jej
střídali jiní přednášející a zde nastal trochu problém. Konkrétně šlo o
přístup dr. Berana, který se snažil o přednášky formou diskuse v příliš
velkém počtu lidí, zakazovat notebooky a těžce přetahoval. Ještě horší
ale bylo jeho vedení projektů. Krátkému rozboru věnuji následující
odstavec.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na projekt jsem se dal dohromady s dalšími dvěma kamarády a naším
tématem byla lineární filtrace obrazu. Pan Beran jednoho dne, mimo
výuku, uspořádal v 8 ráno údajně oblíbené předběžné prezentace. Vtipné
bylo, že nám na nich vytkl, že děláme to, co je napsané v zadání. Nebyli
jsme sami, u jednoho týmu musel dokonce uznat, že zadání je úplně mimo.
Po následných několika diskusích s ním jsme z něj nebyli schopni dostat
informaci o tom, co od nás očekává. Proto jsme dále dělali to, co bylo v
zadání, plus něco navíc. Na závěrečné obhajoby přišel pan Beran s
dvacetiminutovým zpožděním a i když tvrdil, že se mu to stává maximálně
jednou za rok, dozvěděl jsem se, že měl stejné zpoždění i u následující
skupiny. Veškeré prezentace náležitě zkritizoval - u nás se mu nelíbilo,
že má prezentace slajdy. Konstruktivní kritika je samozřejmě na místě,
ale tady šlo občas, zdá se mi, až o výsměch. Aby toho nebylo málo,
tak nám na závěr pan Beran sdělil, že máme hrozně odfláklou
dokumentaci a že nám za ni nedá ani jeden bod, i když jsme měli normální
dokumentaci v požadovaném rozsahu a s požadovaným obsahem. Nechci si
stěžovat, že jsme dostali za projekt málo bodů, což jsme nedostali, chci
si stěžovat na způsob, jakým byly projekty vedeny. Dostali jsme sice
"velkorysou" možnost zaslat opravenou dokumentaci, což by mi nejspíš
bývalo dopomohlo k Áčku a ke stipendiu, ale ke konci semestru na tohle
nemá nikdo čas ani chuť a hecovat studenty strháváním bodů není vůbec
dobrá strategie, proto jsme tuto možnost už z principu zavrhli.&lt;/p&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/SPdMPNx.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/SPdMPNxm.jpg" alt="ZPO tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
ZPO tahák
, str. 2
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/Cwvs5c4.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/Cwvs5c4m.jpg" alt="ZPO tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
ZPO tahák
, str. 1
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Celkem 10 bodů se taky dalo získat na domácích úkolech po 2 bodech. Šlo
hlavně o to, abychom si procvičili práci s OpenCV - knihovnou pro velmi
obecnou práci s obrazem. Získat plný počet nebyl větší problém, i když
OpenCV je bohužel sprasený kus kódu, se kterým jsem velmi nerad
pracoval. Především stav dokumentace je velmi žalostný. Dále se
připravte na sémantické chyby způsobené použitím špatných datových typů
OpenCV, na něž nebudete upozorněni jinak než tím, že vám program prostě
nebude fungovat tak, jak má.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se týká půlsemestrálky, konala se netradičně skoro úplně na konci
semestru a šlo o úplně stejnou formu jako v MUL, tzn. test s jednou
správnou odpovědí. Otázky se daly považovat za velmi jednoduché a na
plných 10 bodů mi stačilo si krátce projít přednášky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zkoušku už si nejsem ani schopný vybavit, což nejspíš znamená, že byla
taky jednoduchá. Získal jsem 42 bodů (z 51), lepší číslo jsem si snad
ani nemohl přát :) Takže slušné B.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ZPO mě naučilo hlavně práci s OpenCV a zároveň tomu, abych se této
knihovně radši vyhýbal. Jako jeden ze stěžejních předmětů grafiky taky
probral nějakou tu užitečnou teorii. Předmět není těžký a jediné, s čím
možná zažijete stres, je projekt.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Výtvarná informatika (VIN)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Absolutně nenáročný předmět za 5 kreditů, který byl nicméně velmi
zajímavý. Obzvláště pro ty, které zajímá počítačová grafika i z
uměleckého hlediska. Nebyly zde žádné písemky, jenom domácí úkoly a
dobrovolný projekt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předmět vedl dr. Tomáš Staudek, grafický designér, který jinak na FITu
neučí. Bylo rozhodně znát, že je to činnost, kterou dělá rád. Svědčí o
tom např. spousta zajímavých materiálů, jež se studenty sdílel přes
systém &lt;a href="https://www.schoology.com/home.php"&gt;schoology&lt;/a&gt;. Ten jsme jinak
všichni využívali pro komunikaci a odevzdávání prací. Témata přednášek
byla zajímavá. Týkala se např. letterismu, koláží, fraktálů nebo
generování terénů. Ke každému byla k dispozici spousta materiálů,
ukázek, nástrojů a odkazů, např. na Youtube apod. Pro odemknutí každé
přednášky ve schoology bylo nutné zvládnout velmi jednoduchý test.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na konci každé přednášky byla zadána tzv. výtvarná dílna. Jednalo se o
malý úkol, popř. více úkolů, k vypracování za 5 bodů. Těchto úkolů bylo
něco přes 20, získat šlo ale maximálně 50 bodů. Úkol se týkal probraného
tématu a většinou se měl řešit pomocí nějakého doporučeného nástroje,
které byly všechny k dispozici na jedné webové stránce. Úkoly mě bavily
a vždycky jsem dostal plných 5 bodů. Myslím, že míň se ani nedávalo.
Studenti mohli svoje díla zveřejňovat na schoology a vzájemně si je
hodnotit a diskutovat o nich, což se mi velmi líbilo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druhých 50 bodů šlo získat za projekt na libovolné téma související s
předmětem. Výsledkem měl být program pro tvorbu umělecké grafiky. To pro
mě znělo celkem zajímavě, protože jsem měl již nějakou dobu rozmyšlený
malý projekt, který se ale týkal hudby. Pan Staudek mi po dotazu téma
schválil a tak je nyní výsledkem nástroj pro generování procedurální
hudby (&lt;a href="http://tastyfish.cz/?p=245&amp;amp;lang=cs"&gt;ke stažení zde&lt;/a&gt;). Získal
jsem plných 50 bodů, takže jsem dal předmět na celých mega 100 %.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po tak krásném hodnocení si snad ani nemůžu na nic stěžovat a vskutku si
na nic ani stěžovat nelze, předmět je zajímavý, nenáročný, pro leckoho
přínosný a pan Staudek mu dává mnohem víc, než by musel. Tady lze jenom
chválit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="http://i.imgur.com/Z7KEPEM.png" /&gt;{.aligncenter width="640"
height="400"}&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Celkové výsledky&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;předmět                                         získaných bodů   známka&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Fyzikální optika (FYO)                          58/100           E
  Multimédia (MUL)                                92/100           A
  Přenos dat, počítačové sítě a protokoly (PDS)   54/100           E
  Zpracování obrazu (ZPO)                         86/100           B
  Zpracování řečových signálů (ZRE)               85/100           B
  Internetové aplikace (WAP)                      94/100           A
  Výtvarná informatika (VIN)                      100/100          A&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;průměr: 1,714&lt;br /&gt;
pořadí v ročníku: 19.-21.&lt;br /&gt;
pořadí v ročníku oboru: 3.&lt;br /&gt;
prospěchové stipendium: 0 Kč&lt;/p&gt;</content><category term="study"></category></entry><entry><title>Switching to Linux</title><link href="drummyfish.github.io/switching-to-linux.html" rel="alternate"></link><published>2015-05-22T22:58:00+02:00</published><updated>2015-05-22T22:58:00+02:00</updated><author><name>tastyfish</name></author><id>tag:None,2015-05-22:drummyfish.github.io/switching-to-linux.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;[:cs]Na svém notebooku mám od teď už jenom Linux. Je to &lt;a href="https://ubuntu-mate.org/"&gt;Ubuntu
MATE&lt;/a&gt;. A proč jsem se vlastně k přechodu
rozhodl? Lepší otázkou je, proč mi to tak dlouho trvalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S Linuxem jsem sympatizoval už dlouho, avšak zvyk je železná košile, a
proto jsem pracoval převážně na Windows. Poslední …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;[:cs]Na svém notebooku mám od teď už jenom Linux. Je to &lt;a href="https://ubuntu-mate.org/"&gt;Ubuntu
MATE&lt;/a&gt;. A proč jsem se vlastně k přechodu
rozhodl? Lepší otázkou je, proč mi to tak dlouho trvalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S Linuxem jsem sympatizoval už dlouho, avšak zvyk je železná košile, a
proto jsem pracoval převážně na Windows. Poslední dobou se mi ale začala
hnusit komerce a pocit, že si zvykám na produkty, jejichž primárním
cílem není zjednodušit mi život, ale vytáhnout ze mě peníze. Nemluvím
jenom o Windows, ale i o programech na Windows (a samozřejmě taky OS X).
Linux mi nabídl svobodu, kterou jsem hledal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zatím jsem hodně spokojený - všechno lze zdarma stáhnout, žádný spyware,
žádné viry, žádné antiviry. Dokonce jsem schopný spouštět Windows
aplikace pomocí wine a jsem překvapený, jak dobře fungují - wine totiž
není emulátor, umožňuje spouštět exe aplikace nativně, bez ztráty
výkonu. Můžu klidně hrát Skyrim. Spoustu svobodných nástrojů, jako třeba
Gimp, jsem si naštěstí prozřetelně osvojil už dřív, takže se teď cítím
jako doma. Každopádně je toho ještě spousta, co musím prozkoumat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Druhou stranou mince je bohužel fakt, že se výrobci na Linux jakožto na
minoritní operační systém často neohlížejí, a tak jsem měl např. problém
s technologií Optimus od Nvidie, která se neobtěžuje Linux
podporovat (nehledě na to, že i na Windows jsem s ní měl velké problémy
a celkově dle mě působí více škod než užitku). Problém naštěstí, jak se
zdá, vyřešil program Bumblebee, který napsali dobří lidé z komunity.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud vás štve, že se vám při instalaci programů instaluje software,
který jste vůbec nechtěli, nebo že se musíte rozhodovat, zda si koupit
nový Office nebo ho ukradnout, zvažte přechod na Linux. Není jenom
zdarma, je svobodný.[:]&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Ing. at FIT - 1st semester</title><link href="drummyfish.github.io/ing-at-fit-1st-semester.html" rel="alternate"></link><published>2015-03-06T16:40:00+01:00</published><updated>2015-03-06T16:40:00+01:00</updated><author><name>tastyfish</name></author><id>tag:None,2015-03-06:drummyfish.github.io/ing-at-fit-1st-semester.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;První semestr magisterského studia grafiky je úspěšně za mnou a
už se těším, co pěkného o něm napíšu. To ovšem neznamená, že o něm
napíšu jenom samé pěkné věci - tak třeba za prvé: byl hodně náročný.
Jeden z nejnáročnějších vůbec. Dobrá zpráva však je, že jakmile jej máte
za sebou …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;První semestr magisterského studia grafiky je úspěšně za mnou a
už se těším, co pěkného o něm napíšu. To ovšem neznamená, že o něm
napíšu jenom samé pěkné věci - tak třeba za prvé: byl hodně náročný.
Jeden z nejnáročnějších vůbec. Dobrá zpráva však je, že jakmile jej máte
za sebou, jste prý prakticky za vodou. Navíc se mi jej nějak podařilo
zvládnout i s celkem slušnými známkami.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na začátku semestru jsem se hecnul a zúčastnil jsem se každoročně
pořádaného programátorského maratonu
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/events/McFIT/"&gt;MediaContest@FIT&lt;/a&gt;. Byla to
zajímavá zkušenost, kterou vřele doporučuji všem. Nebo se alespoň
přijďte podívat a povzbudit soutěžící týmy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě než se dostanu k samotným předmětům, bych rád naznačil, jak zatím
studium vnímám oproti bakaláři. Především bych nový nádech učiva shrnul
jedním slovem: formalismy. Prakticky ve všech předmětech jsme všechno
důležité zapisovali precizně matematicky. Není náhodou, že hned první
semestr jsme měli dva stěžejní předměty, které nás tomu měly důkladně
naučit: TIN a MAT... ale o těch až za chvíli. Jestliže typickým úkolem
na bakaláři bylo: "najděte řešení problému X", nyní je to: "formálně
popište řešení X problému Y a dokažte, že Y skutečně řešením je". Nebo
nás alespoň k něčemu podobnému vedou. Na druhou stranu byl semestr
jednodušší např. po stránce cvičení, kterých nebylo mnoho a byla
jednoduchá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Náročnost učiva taky o něco vzrostla. Ne extrémně, avšak znatelně - o
zkouškovém jsem se nestíhal všechno učit hezky v předstihu a ještě si
dát občas volno - učil jsem se od konce semestru až do poslední zkoušky
prakticky každý den a často ještě v den zkoušky jsem narychlo
propočítával příklady, které jsem do té doby nestihl, což se mi na
bakaláři nestávalo. Ale pojďme se podívat, jak na tom byly konkrétní
předměty.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Teoretická informatika (TIN)&lt;/h2&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/Wxykk3g.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/Wxykk3gm.jpg" alt="TIN tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
TIN tahák
, str. 1
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/P3aOnlw.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/P3aOnlwm.jpg" alt="TIN tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
TIN tahák
, str. 3
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/Ie0xdbk.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/Ie0xdbkm.jpg" alt="TIN tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
TIN tahák
, str. 2
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na TIN jsem se samozřejmě těšil už od prázdnin, protože mělo jít údajně
o nejtěžší předmět studia. Dle mého názoru tomu tak není, i když je
velmi těžký. Já jsem ale měl tu výhodu, že mě předmět bavil, a naučil
jsem se spoustu věcí, které by měl znát každý, kdo chce patřit mezi
informatiky k těm lepším - Turingovy stroje, základy složitosti a
především matematické důkazy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přednášky vedl prof. Češka, s nímž jsem doposud neměl čest se setkat.
Přednáší pomalu, což je podle mě u tak náročného předmětu výhoda. Navíc
je jeho výklad logický, srozumitelný, nedělá chyby a neztrácí se v něm
(jak se to některým vyučujícím občas stává). Jde vidět, že svému oboru
opravdu rozumí a taky jsem si všiml, že velmi dbá na kvalitu předmětu.
Co se týká učiva, začali jsme opakováním z předmětu IFJ - definice
jazyka, gramatik, Chomského hierarchie. Postupně jsme probírali
regulární, bezkontextové a rekurzívně vyčíslitelné jazyky a nakonec jsme
se dostali i k teorii složitosti (např. k problému P vs NP). Na
přednáškách očekávejte především definice, věty a důkazy. Právě důkazy
jsou potom jednou z hlavních věcí, kterou se v TINu naučíte, což je
podle mě velice dobře, jelikož informatika je v podstatě odvětví
matematiky a pilířem matematiky jsou důkazy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předmět zahrnoval čtyři domácí úkoly po 5 bodech. Navzdory zvěstem o
jejich obtížnosti jsem je zvládal celkem dobře a musím říct, že mě hodně
dobře připravily na zkoušku - proto úkoly neopisujte a snažte se je
nejdřív vyřešit sami, opravdu vám to hodně pomůže. Těžší mi přišly až
některé příklady třetího a čtvrtého úkolu, a to hlavně proto, že nám
občas omylem zadali mnohem těžší příklad, než měli v úmyslu (jednou šlo
dokonce o dosud nevyřešený problém teoretické informatiky \^\^). Chyby
byly sice opraveny, ale vždy až na poslední chvíli. Celkově vzato úkoly
mohl člověk zvládnout sám, ale jelikož v TINu je potřeba sbírat co
nejvíc bodů a nehrát si na hrdinu, je mnohem lepší dát dohromady skupinu
spolužáků, s nimiž si alespoň zkontrolujete řešení, popř. zapracujete na
obtížnějších příkladech. Ani tak ale z úkolů nepočítejte s plným počtem
bodů, to se nepodaří prakticky nikomu. Má bodová hodnocení byla po řadě
5, 4, 4,2 a 5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zápočet je v TINu za 15 bodů, přičemž se ale nepočítá čtvrtý úkol (takže
se na něj hodně lidí v praxi vykašle). Jelikož ze tří úkolů na 99,999 %
nedostanete plný počet, musíte posbírat alespoň pár bodů na
půlsemestrálce. Po získání zápočtu je dalším cílem získat 25 bodů za
semestr, aby vám stačilo minimum ze zkoušky, protože ta může být opravdu
nemilosrdná.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Půlsemestrálku proto není radno podceňovat. Dovolím si říct, že alespoň
v mém ročníku nebyla tak hrozná, neboť se stihly probrat jen regulární a
bezkontextové jazyky. Navíc, a tento krok velmi chválím, přidali oproti
minulým letem trochu času na psaní, takže člověk nemusel panikařit. V
písemce byly čtyři příklady, z nich dva poměrně jednoduché, takže jsem
skončil trochu s předstihem s tím, že jsem napsal všechno až na jeden
důkaz, který jsem neměl naučený a sepsal jsem jej pouze slovně a ne moc
elegantně. Prof. Češka mě velmi mile překvapil, když mi písemku
ohodnotil 19 body z 20, v což jsem vůbec nedoufal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zbývala semestrální zkouška. Nechtěl jsem nechat nic náhodě a začal jsem
se učit hned po skončení přednáškového období. Zkouška byla nakonec
hrozně rozsáhlá a tak tak mi na ni stačily dvě a půl hodiny, které jsme
na vypracování dostali. Příklady Byly ale férová a neobjevily se žádné
zákeřnosti - letmo si tak vzpomínám na nějaký parametrizovaný konečný
automat, pumping lemma pro bezkontextové jazyky (formulovat, dokázat a
použít) a ideje složitějších důkazů. Po celkem dlouhém čekání mi přišlo
49 bodů z 60, velká radost a úleva, že to mám za sebou. B z údajně
nejtěžšího předmětu na FITu jsem opravdu nečekal. Dle mého názoru se
zkouška dá zvládnout dobře, ale vyžaduje opravdu hodně učení a to i
během semestru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TIN patřil mezi mé oblíbenější předměty ze dvou důvodů: jednak mě zajímá
teoretická oblast informatiky a formálních jazyků a jednak byl předmět
jako takový velmi dobře zvládnutý. Na rozdíl od PDB nebo MATu se
skutečně detailně probere všechno, co může být na zkoušce. Problémy mají
studenti jen s objemem látky, který je ohromný, ale myslím si, že pokud
někdo chce magisterský titul z jedné z předních vysokých škol, musím si
přesně tímhle projít. Hodně štěstí budoucím generacím a ať žije TIN.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pokročilé databázové systémy (PDB)&lt;/h2&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/XdxiRxD.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/XdxiRxDm.jpg" alt="PDB tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
PDB tahák
, str. 1
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/ch6fEwz.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/ch6fEwzm.jpg" alt="PDB tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
PDB tahák
, str. 2
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;PDB bylo bohužel asi největším zklamáním semestru. Na grafice je tenhle
předmět povinný asi jenom kvůli probíraným prostorovým indexům, které
jsou opravdu důležité, avšak zbytek látky byl pro mě ne moc zajímavý a
užitečný. To ale nebyl pravý důvod mého zklamání. Tím byly totiž
přednášky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Těch se ujímal doc. Dušan Kolář známý z IPP. Nic proti němu nemám, je to
bezpochyby velký odborník v dané oblasti, jenom se mi nelíbil jeho styl
přednášek a hlavně struktura předmětu, za kterou jako garant zodpovídá.
Celý kurz se přednáší podle ohromné bible asi tisíce slajdů, která je
poslepovaná ze vzorců povytahovaných z vědeckých článků a často se
stává, že k nim není uvedený kontext, takže jsem se musel párkrát
uchýlit ke studiu právě z těch článků, což rozhodně není ideální a
jednoduché čtení. Nikde není moc naznačená struktura přednášených pojmů,
všechno je jen lineární sled termínů, takže většinou nevíte, o čem je
řeč. Na Wikipedii taky nic nenajdete, protože přednášené věci jsou na to
příliš specializované - to by samozřejmě nebyl problém, pokud by vše
bylo dobře vysvětlené v rámci předmětu. Od přednášek vždycky očekávám
přinejmenším zdůraznění toho, co je podstatné se později naučit, čehož
jsem se zde dočkal snad jenom v minimálních náznacích. Takové jsou
alespoň mé pocity.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PDB mělo jinak i svou praktickou část ve formě cvičení. Ta nebyla
bodovaná a šlo jenom o vyzkoušení věcí, abychom věděli co a jak na
projektu. Celkem se vyplatilo si na ně zajít, nebo si alespoň projít
materiály k nim. Zdrojové kódy ze cvičení velmi dobře posloužily jako
základ projektu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Projekt byl mírně (ale zase ne tolik jako třeba HSC) drsný. Psal se v
trojčlenném týmu s využitím Javy a muselo se přitom použít školní SVN.
Měli jsme si vymyslet nějaký systém využívající multimediální,
prostorové a temporální databáze a ten implementovat. Hned na začátku
semestru jsem si sehnal &lt;a href="http://itlenka.blogspot.cz/"&gt;kolegy&lt;/a&gt; a začali
jsme projekt řešit, alespoň ve fázi konceptů. Řekli jsme si, že uděláme
policejní systém, a každý jsme si vybrali jednu část - já samozřejmě tu
multimediální. Jak se postupně probíraly věci na cvičeních, začali jsme
i něco programovat, ale nebylo na to kvůli jiným věcem moc času, proto
jsme se rozhodli udělat ke konci semestru radikální krok a zorganizovali
jsme programovací víkend. V podstatě jsme se na dva dny zavřeli všichni
do pokoje, kde jsme chtěli všechno hezky dokončit, avšak trochu jsme se
přepočítali a po dvou dnech intenzivního programování od rána do večera
a totálním vyčerpání stále ještě nebylo hotovo. Opravdu jsme si sáhli
skoro až na dno, abychom všechny části dokázali do odevzdání integrovat
a zprovoznit. Pak nás ještě čekala obhajoba - ta byla naštěstí velmi
jednoduchá a šlo jenom o předvedení funkcionality. Byl nám sdělen
maximální počet 20 bodů, nicméně později jsme o 3 přišli kvůli nějakým
chybkám v dokumentaci k temporálním dotazům. Shodli jsme se, že to bylo
trochu nepřiměřeně dost, avšak nechtěli jsme to už řešit, tak jsme to
nechali být.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Půlsemestrálka mě taky trochu vytočila. Troufnu si tvrdit, že první běh
byl o něco jednodušší. Na tom se totiž vyskytly všechny "obvious"
otázky, kdežto na druhý, na kterém jsem samozřejmě byl já, zbyly
specialitky. I když jsem se poctivě učil, tak mi přišly otázky velmi
"WTF" - ne "WTF, tohle jsme se učili, ale nečekal jsem to na písemce",
ale spíš "WTF, co to po mě tady vlastně chtějí?". Vyplnil jsem všechno
dle nejlepšího vědomí a svědomí a dostal jsem 14 bodů z 20. Těžko říct,
jestli šlo o úspěch nebo fail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inu a zbývá nám zkouška. Jak jsem psal, z materiálů k předmětu se učit
moc nedá a klíčovou přípravu tak tvoří hlavně procházení starých zadání,
abyste si udělali představu o tom, co čekat a co se učit. Jediná jistota
jsou asi prostorové indexovací struktury. Takových sedmdesát procent
toho, co jsem se nakonec naučil, jsem uměl nazpaměť, aniž bych tomu
nějak rozuměl a nepotkal jsem člověka, který by to měl jinak. Otázky
byly naštěstí podobné těm, které jsem si procházel, takže jsem ke všemu
něco vyplnil. Nakonec jsem obdržel 38 bodů ze 60, takže mi o jeden bod
uteklo C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Normálně bych to nechal takhle být, ale měl jsem jinak docela dobré
známky, tak padlo rozhodnutí jít na reklamaci. Měl jsem z pana Koláře
trochu strach, ale říkal jsem si, že není co ztratit. Musím říct, že mě
docela podusil. Písemku jsem opravdu nenapsal dobře, to uznávám, i když
si myslím, že je to částečně i vina předmětu. Vypadalo to, že žádný bod
nakonec nedostanu, tak jsem naznačil, že se tedy nedá nic dělat a že už
půjdu, když mi pan Kolář najednou řekl, že mi ten bod s přimhouřenýma
očima nakonec dá. Alespoň tohle mu tedy připisuju k dobru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Souhrnně by se dalo říct, že předmět potřebuje předělat svou strukturu,
nebo lépe řečeno nějakou zavést. Není to čisté zlo, naučil jsem se
zajímavé věci - např. už jenom to, že existují nějaké databáze pro práci
s geometrickými daty, multimédii, časem apod. Rovněž jsem si osahal JDBC
a projekt nakonec taky nebyl nejhorší. Bohužel těch pozitivních věcí je
tady málo v porovnání s tím, co je špatně. Chtělo by to občas nějaký
příklad na přednášce, vyškrtat zbytečnosti ze slajdů, zdůrazňovat učivo,
které je hodně důležité a tomu taky věnovat čas navíc... zkrátka udělat
učení pro studenty trochu příjemnějším.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="projekt" class="center" src="http://i.imgur.com/9aca8n1.png" width="640" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Seminář teoretické informatiky (STI)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;STI je pomocný předmět k předmětu TIN a jedná se v podstatě o taková
demonstrační cvičení. TIN totiž sám o sobě je tak nabitý informacemi, že
potřebuje další předmět k tomu, aby se všechno úspěšně vysvětlilo a
demonstrovalo. V STI vás nečeká žádná zkouška, jen zápočet za docházku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Semináře vede prof. Vojnar a musím uznat, že se mu to daří velmi dobře.
Z IOS jsem si jej pamatoval jako nekompromisního a přísného člověka, ale
na STI nám naopak neskutečně pomohl pochopit všechny složité věci, které
bylo potřeba zvládnout, např. pro domácí úkoly do TINu. Je to nejenom
vynikající odborník, ale umí látku podat správně, tzn. nejdřív stručně
intuitivně vysvětlit, poukázat na nějakou paralelu z programování a až
potom věc podat formálně. Za pana Vojnara párkrát zaskočil dr.
Rogalewicz, který taky semináře zvládal obstojně, avšak občas se do
příkladů sám zapletl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeden malý nedostatek měl seminář v tom, že byl hrozně dlouhý a mně
zrovna vycházel tak krásně, že byl do devíti hodin večer na konci dne,
kdy jsem měl deset hodin vyučování vkuse. Po vzoru IOSu navíc pan Vojnar
dělal jen jednu krátkou přestávku a přetahování přes čas si bohužel taky
neodpustil - poslední seminář se dokonce natáhl o hodinu. Nevím, čí to
byla vina, ale možná vypustit pár extra dlouhých a těžkých příkladů,
které stejně nemůžou být ani na písemce ani v úkolu, by nebylo na škodu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;STI celkově hodnotím velmi kladně, pomůže vám prohloubit znalosti z TINu
a připravit se na všechny typy příkladů. O užitečnosti předmětu svědčí i
fakt, že na něj chodila spousta studentů, kteří jej neměli ani zapsaný.
V prváku si proto STI nezapoměňte zapsat.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Dějiny a filozofie techniky (FIT)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tak zde jsem zbaběle zvolil "docházkový" předmět pana mgr. Klapetka,
abych měl z krku PVH předmět a zároveň abych si moc nepřitížil v poměrně
těžkém semestru. FIT byl ne příliš překvapivě podobný PRM na bakaláři.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přednášky probíhaly dle očekávání v přátelském duchu. Dozvěděli jsme se
spoustu zajímavých věcí o dějinách techniky od pravěku až do moderní
doby. I když mě dějepis nikdy extra moc nezajímal, myslím si, že dějiny
svého oboru bychom alespoň letmo znát měli, a tak jsem se snažil dávat
alespoň trochu pozor, i když mě nečekala žádná zkouška. Musím opět říct,
že mgr. Klapetek je velmi dobrý přednášející a prokládá svůj výklad
zajímavými pointami.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jedna malá věc se po nás nicméně chtěla - měli jsme napsat krátkou esej
na libovolné téma související s předmětem. Zaslechl jsem zvěsti, že
zápočet dostane každý, i když esej neodevzdá. To by ale podle mě nebylo
moc fér, tak jsem napsal alespoň jednu stránku o Severní Ferdinandově
dráze, i když oficiálně měla mít alespoň tři stránky. Zápočet jsem
dostal bez problémů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FIT je pohodový předmět. Kdo chce, něco si odnese, ostatní si odnesou 3
kredity. Osobně jsem přednášky navštěvoval rád a nezřídka jsem se
dozvěděl něco zajímavého.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Hardware/Software Codesign (HSC)&lt;/h2&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/eO1QXuj.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/eO1QXujm.jpg" alt="HSC tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
HSC tahák
, str. 1
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/j7EWulA.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/j7EWulAm.jpg" alt="HSC tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
HSC tahák
, str. 2
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/CnkhpbZ.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/CnkhpbZm.jpg" alt="HSC tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
HSC tahák
, str. 3
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;HSC mě potěšilo a nepotěšilo. Byl to takový normální hardwarový předmět,
ale bohužel jsem nenáviděl projekt a po jeho absolvování jsem si
předsevzal, že už nechci nikdy mít nic společného s Fitkitem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Musím říct, že přednášky byly kvalitní. Doc. Fučík přednášel velice
dobře a počítal spoustu příkladů, aby nás připravil na zkoušku. Prvních
pár prezentací měl navíc dr. Rychlý o prostředí Catapult C, v němž jsme
měli dělat projekt - všechno bylo OK, s přednáškami žádný problém.
Probíraly se hlavně různé algoritmy rozdělování úloh mezi hardware a
software a nějaká ta teorie ohledně syntézy kódu na logický obvod při
daných omezeních např. na propustnost, plochu na čipu nebo příkon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dočkali jsme se samozřejmě i půlsemestrálky. Na té se objevily jenom
příklady a nebyla vůbec zákeřná, všechny se propočítaly na přednáškách.
Bohužel jsem se vlastní vinou zapomněl naučit list-based scheduling a
tak jsem z maxima 20 bodů dostal jenom 16.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak jsem předeslal, čekal nás v HSC projekt na Fitkitu, který je dle
mých zdrojů každý rok víceméně stejný - rozdělit úlohu filtrace obrazu
mezi hardware (FPGA) a software (MCU). FPGA je rychlé, ale nevleze se do
něj vše, MCU je pomalé, ale může vykonávat úlohy, které se do FPGA
nevejdou. Úkolem je sprasit vše tak, aby to celé fungovalo dostatečně
rychle, tzn. na dostatečném FPS. Posud celkem dobrý nápad. První
problémy přichází s tím, jak se snažíte vše prakticky rozjet. Nemyslete
si, že si prostředí Catapult C jen tak nainstalujete na svůj operační
systém - vyžaduje tolik závislostí a licencí, že radši dostanete ISO s
předinstalovaným OS a patřičným softwarem pro VirtualBox. Já jakožto
command line člověk z takových věcí samozřejmě šílím, navíc ale nestačí
ISO jenom nabootovat, musí se podle nějakého návodu instalovat další
licence a skripty pro překlad, k tomu musím běhat po Brně a shánět USB
kabel pro Fitkit, který se uráčí fungovat, prostě hnus. Návod na řešení
projektu je v PDF rozsahu krátkého románu (OK, trochu přeháním, ale i
tak). Nejhorší ze všeho ale je, že potřebujete z projektu dostat alespoň
5 bodů, abyste obdrželi zápočet, takže se nejde na tuhle útrpnou práci
vykašlat. S projektem jsem se tak opravdu pral, až jsem byl občas
zoufalý, jelikož jsem nevěděl, jestli dělám něco špatně, nebo mám jenom
vadný Fitkit, nebo mám špatně nastavenou nějakou věc ve VirtualBoxu. Po
spoustě hodin se mi nakonec podařilo udělat zkušební, čistě softwarovou
implementaci, udělat profiling, navrhnout komunikaci mezi MCU a FPGA a
vypracovat dokumentaci. To hlavní na projektu se mi sice nepodařilo
realizovat, ale měl jsem v dokumentaci alespoň popsaný hrubý postup, jak
bych to udělal, takže jsem čekal možná i 10 bodů z celkových 25. Nakonec
jich přišlo přesně 5. Na jednu stranu jsem tedy slavil zápočet, na
stranu druhou mi kvůli tomu nestačilo minimum ze zkoušky a byl jsem
trochu smutný.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže jsem se musel nakopnout a naučit se něco extra na zkoušku. Ta se
skládala stejně jako půlsemestrálka jenom ze samých příkladů. Někdy se
prý objeví i teoretická otázka, avšak dle slov samotného doc. Fučíka je
v HSC zkoušení praktických znalostí výrazně preferováno. Času jsme na
řešení dostali víc než dost, a tak se dala spousta nenaučených postupů
vymyslet přímo na místě. Abych to shrnul, čekal jsem to horší, a ze
zkoušky jsem odcházel se všemi otázkami vyplněnými. Nakonec jsem dostal
45 bodů z 55 a tedy známku D.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celkový verdikt pro HSC je tedy: všechno OK, až na projekt. Chápu, že
hardwarové projekty se asi těžko navrhují, ale takový argument mi ve
chvíli, kdy se s ním musím potýkat, moc nepomůže. Nejradši bych viděl
zrušení minima a možná trochu mírnější hodnocení nebo zadání s
jednodušším algoritmem, protože student má už tak dost práce vůbec
rozjet vývojové prostředí. Pozitivně naopak hodnotím férovost písemek -
je na ně dost času, všechno se propočítá na přednáškách, příklady jsou
rozumné a jde vidět, že se dané algoritmy dají uplatnit v praxi.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Počítačová grafika (PGR)&lt;/h2&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/zpjHt95.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/zpjHt95m.jpg" alt="PGR tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
PGR tahák
, str. 1
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/QJQhbGI.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/QJQhbGIm.jpg" alt="PGR tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
PGR tahák
, str. 2
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na tenhle předmět jsem se docela těšil, jednak kvůli jeho náplni a
jednak proto, že jej garantuje a přednáší doc. Herout - známá osobnost
FITu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pan Herout mě překvapil hned na první přednášce. Všechny studenty v
místnosti vyzval, aby se ostatním představili a sdělili nějaký highlight
z prázdnin plus očekávání kladená na předmět PGR. Velmi zajímavý úvod
musím říct. Podobně pak probíhala každá další přednáška - jeden po
druhém jsme na konci a na začátku hodiny sdělovali, co jsme si
zapamatovali. Na jednu stranu se tak zabila spousta času, na stranu
druhou však čas vynaložený na opakování učiva a učitelův feedback není
dle mého názoru čas promrhaný. Hrozně se mi líbilo, že se spousta učiva
točila kolem her. Jednu přednášku jsme dokonce asi půl hodiny věnovali
procházení screenshotů ze starých games a zkoumali jsme, jak se v nich
řeší 3D vykreslování. Pouštělo se taky hodně krásných videí z vědeckých
článků. Přednášky mě tedy opravdu bavily.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V PGR byla taky cvičení. Ta měla jednu výhodu a jednu nevýhodu. Výhodou
byla krásná doktorandka, ing. Pavelková, a nevýhodou fakt, že jste úkoly
museli dělat doma, protože se v CVT nedaly stihnout. To se taky občas
lidem stávalo, a tak bylo povoleno úkoly odevzdávat i dodatečně bez
jakýchkoliv penalizací, takže to zase taková hrůza nebyla. Navíc si
myslím, že kdyby člověk rychle něco nabouchal během cvičení, aby měl
pokoj, nenaučil by se toho tolik, jako když se na to podívá v klidu
doma. Věci, které jsme si prakticky procvičili, pokládám pro grafiky za
naprosto nezbytné - základy OpenGL, vykreslování průhledných objektů a
dokonce stíny pomocí shadow volumes. Cvičení byla tři po 4 bodech,
získat plný počet ze všech nebyl problém. Zdrojové kódy úkolů navíc
spousta studentů úspěšně využila jako kostru pro projekt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Velmi zajímavé byly projekty, jejichž tématem byly např. 3D hry,
raytracing, radiozita, animace apod. Spousta věcí se mi zamlouvala,
avšak nejdřív jsem potřeboval tým - jelikož jsem měl v předmětu
kamaráda, dali jsme dohromady dvojici a společně jsme sepsali seznam
zadání, o něž bychom měli zájem. Ač se nám při následném refresh waru
nepodařilo nic ze seznamu ukořistit, dostali jsme nakonec po prosebném
e-mailu panu Heroutovi pěkné zadání "realistické generování oblohy" a
mohli jsme konečně začít pracovat. Nejdřív jsem se iniciativy chopil
sám, zašel jsem téma prokonzultovat s panem Heroutem a následně jsem
začal psát ray tracer, který jsem průběžně zdokonaloval. Všechno se to
celkem s předstihem stihlo, kolega ještě na závěr zparalelizoval
výpočet, udělal pár optimalizací a společně jsme sesmolili dokumentaci.
Zbývalo ještě projekt obhájit, což se nám povedlo - celá obhajoba
spočívala v krátkém předvedení programu a odpovědích na pár otázek,
trvala celkově cca pět minut. Dostali jsme plný počet 30 bodů, k čemuž
si myslím, že nám pomohlo pár věcí, jež jsme udělali nad rámec, jako
např. generování animací nebo zmiňovaný paralelní výpočet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Půlsemestrální písemka byla celá formou testu s jednou správnou
odpovědí, přičemž se strhávaly body za špatnou odpověď. Rozdat test
trvalo mnohem déle, než jej napsat - hotovo jsem měl během pár minut. Co
se týká otázek, byly hodně jednoduché a ptali se hlavně na základní
koncepty OpenGL, které jsem měl nastudované už z prázdnin. Dostal jsem
plných 7 bodů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tím jsem tedy měl 49 bodů za semestr a tak byla výhledově naděje i na
dobrou známku. Avšak na písemku jsem se moc neučil - nevěděl jsem moc
co. Jediné, co jsem stoprocentně čekal, byla otázka, která se v PGR
objevuje každý rok - OpenGL pipeline. Zkouška byla nakonec podobná jako
půlsemestrálka - skládala se z několika otázek testových a tří otázek
fulltextových a ano, jedna z nich byla na OpenGL pipeline. Další se
potom týkala šumů a paprsků v ray tracingu. Bohužel právě v OpenGL
pipeline jsem udělal chybu - suverénně jsem písemku odevzdal a záhy si
uvědomil, že jsem zapomněl na rasterizaci. Tohle mě hrozně žralo,
protože to byla hloupá chyba, navíc jsem taky mohl něco víc napsat k těm
šumům. Nakonec mi přišlo 41 bodů, což mi vyšlo přesně na A.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předmět PGR byl v porovnání s ostatními v semestru skutečně easy. Ale
byl taky užitečný. Líbil se mi projekt a líbily se mi přednášky. S ničím
nebyl problém a s ničím nebyly nervy. Myslím, že to potvrzuje to, co
říkám pořád - ústav UPGM zaměstnává nejpohodovější lidi na FITu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="projekt" class="center" src="http://i.imgur.com/YjaDlcS.png" width="640" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pokročilá počítačová grafika (PGP)&lt;/h2&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/EJfGbnp.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/EJfGbnpm.jpg" alt="PGP tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
PGP tahák
, str. 1
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/WMaJfIW.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/WMaJfIWm.jpg" alt="PGP tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
PGP tahák
, str. 2
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tento předmět mě zaujal svou anotací - generování terénů, realistické
stíny, velké scény apod. Až na první přednášce jsem zjistil, že jsem se
nepodíval na prerekvizity, mezi nimiž bylo PGR, kterým jsem zrovna
procházel :D Naštěstí jsem si s OpenGL o prázdninách už trochu hrál a
předmět navíc nebyl vůbec hardcore. Plusem bylo, že jej vedli převážně
doktorandi z ústavu grafiky, což jsou podle mě nejvíc v pohodě lidi, jak
už jsem psal u PGR.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přednášky byly organizovány trochu chaoticky - každou měl totiž na
starosti jiný člověk, většinou některý z už zmíněných doktorandů, ale i
pár externistů (např. animátor z Illusion Softworks nebo grafik z
matfyzu Karlovy Univerzity). O pokročilém OpenGL nám přednášel vedoucí
mojí bakalářky, ing. (brzodoktor) Milet. Probírané věci byly velmi
zajímavé - hodně mě zaujala např. přednáška o HDR. Škoda jenom, že
slajdy ke spoustě z nich nebyly ke stažení. Nezřídka se přetahovalo
třeba i půl hodiny, avšak nemám to doktorandům za zlé, vyčítal bych to
spíš zkušeným docentům a profesorům. Celkově se přednášky nesly ve velmi
přátelském duchu, obzvlášť ke konci, kdy se nás v místnosti scházelo do
deseti lidí - z pedagogického hlediska to byla výhoda, neboť se nám pak
přednášející mohl věnovat mnohem individuálněji a mohli jsme lépe
diskutovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V předmětu se průběžně zadávaly malé domácí úkoly za 2 body, jež se mi
podařilo úspěšně vypracovat vždy za plný počet. Jednalo se o různé
probrané věci, např. shadow mapping s průhlednými objekty, tessellation
shader, geometry shader apod. Ke splnění stačilo většinou dopsat do
dodaného kódu pár řádků, nicméně před tím zabralo trochu času si dané
téma projít a pochopit a našli se studenti, kteří s tímto měli problém.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dále zde byl projekt až za 30 bodů, buď pro jednotlivce nebo malé týmy.
Já jsem nechtěl řešit komunikaci a sdílení kódu s někým jiným, tak jsem
si zaregistroval samostatný projekt na téma distribuovaný ray tracing,
které se ukázalo velmi zajímavým. Každý grafik by si měl co nejdříve
napsat ray tracer, protože je to velmi jednoduché, přínosné z hlediska
zkušeností a poměrně snadno dosáhnete pěkných vizuálních výsledků.
Projekty se po novém roce obhajovali formou prezentace, na niž byl brán
velký ohled při bodovém hodnocení. Prezentaci jsem napěchoval pěknými
obrázky a podařilo se mi dostat plných 30 bodů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Půlsemestrálka byla hodně OK. Psali jsme ji na začátku přednášky cca 20
minut a přibližně za stejnou dobu byla taky od odevzdání opravena - to
musím skutečně pochválit. Šlo o test typu jedna správná odpověď, dokonce
bez strhávání bodů. Vytěžil jsem 7 z 9, což se dalo považovat dle
histogramu celkem za úspěch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na semestrálku jsem se moc neučil. Důvody byly dva: jednak jsem měl
zrovna v té době zkoušku z HSC a PDB, na které bylo třeba se učit
přednostně, a jednak jsem moc nevěděl, co se vlastně učit, protože jsem
nesehnal staré písemky. Základní zopakování látky samozřejmě proběhlo,
ale nevěděl jsem moc co čekat. Zkouška byla kombinovaná - pár testových
otázek s jednou správnou odpovědí plus asi tři fulltextové na probírané
metody a techniky. Pár věcí jsem věděl, ale taky jsem dost tipoval,
objektivně ale písemka nebyla těžká. Co mě velice překvapilo, bylo A,
které se mi za pár dní objevilo ve wisu - byla to moje první známka na
magisterském a měl jsem z ní velkou radost, navíc když nikdo jiný A
neměl. Myslím, že nebylo úplně náhodou, že mi písemka vyšla přesně na 90
bodů, ale jak už jsem psal, lidi z grafiky jsou hrozně přátelští a pokud
se dá někde najít bodík na lepší známku, určitě vám ho dají :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celkově je PGP parádní předmět. Nemá možná stoprocentně zvládnutou
organizaci, ale přednášející jsou přímo nadšení pro své téma, jsou
přátelští a ochotní s čímkoliv pomoct. Písemky a projekty jsou rychle
opravené, hodiny mají příjemnou atmosféru, zajímavá témata, a navíc si
vyzkoušíte pěkný projekt. PGP určitě doporučuju, a to i zájemcům z
negrafických oborů, pokud je grafika trochu zajímá a prošli si PGR.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="projekt" class="center" src="http://i.imgur.com/o20fwVq.png" width="640" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Matematické struktury v informatice (MAT)&lt;/h2&gt;
&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/VQQ2M7c.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/VQQ2M7cm.jpg" alt="MAT tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
MAT tahák
, str. 1
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class="fit-but-cheatsheet"&gt;
&lt;a href="http://i.imgur.com/xQSEt97.jpg" target="blank"&gt;
&lt;img src="http://i.imgur.com/xQSEt97m.jpg" alt="MAT tahák"/&gt;&lt;/img&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;
MAT tahák
, str. 2
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Při hodnocení studia vždycky přemýšlím, jak bych každý předmět co
nejvýstižněji shrnul pár krátkými větami. K MATu bych řekl asi toto: jde
o zopakování látky z IDA s trochou vaty navíc, předmět nemá dobrou
pověst a z přednášek nikdo nic nechápe. Asi to nezní jako moc pozitivní
začátek, ale je to bohužel tak. Pár pozitiv by se samozřejmě našlo -
např. písemky jsou opravovány velmi rychle. Ale pozitiva jsou bohužel až
příliš zastíněna spoustou nedostatků a pokud vás matematika moc
nezajímá, radši se na MAT pořádně připravte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak jsem psal, přednášky skutečně nejsou to pravé. Má je na starosti
proslulý prof. Šlapal, který je známý tím, že mluví tak rychle, jako
když si pouštíte čtyřikrát zrychlenou přednášku běžného přednášejícího.
Vzhledem k náročnosti učiva je potom přirozeným výsledkem přednáškovka
plná zoufalých, spících, nebo nepřítomných (v jakékoli kombinaci)
studentů. Já osobně jsem se držel prvních pár přednášek, než jsem se
někde u jedné věci ztratil, a dál už jsem se jenom vezl. U každého nově
probíraného tématu to potom bylo podobně, ať jsem se snažil, jak jsem
chtěl. Tato velká témata byla čtyři: logika (výroková a predikátová),
matematické struktury, funkcionální analýza a grafy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V MATu naštěstí existuje jedna věc, která obyčejně studenty zachraňuje -
demonstrační cvičení s doc. Hrdinou a dr. Pavlíkem. Ta je ovšem nutné si
domluvit a konají se mimo oficiální rozvrh. Většina příkladů, které se
objevují na písemkách, se tady hodně srozumitelně probere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Půlsemestrálka by se dala shrnout slovem katastrofa. Z organizačních
důvodů jsme dostali na písemku padesát minut, což bylo prostě strašně
málo na čtyři poměrně složité příklady, které bylo potřeba opravdu
dlouho počítat a jeden měl asi desetiřádkové zadání. Asi dvacet minut
jsem hleděl do papírů s tím, že za tohle dostanu stoprocentně 0 bodů.
Nakonec jsem si řekl, že se nevzdám, a začal jsem něco honem honem
počítat a kupodivu jsem vypotil víceméně tři příklady plus část
čtvrtého. Úplným zázrakem jsem za práci potom dostal 14 bodů z 20, ale
většina lidí takové štěstí neměla - nejčastější bodové hodnocení bylo,
myslím, kolem 4 až 5 bodů. Půlsemestrálka je přitom klíčová, protože
jiné body za semestr nezískáte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelikož měla spousta studentů s MATem problém, někdo z ročníku uspořádal
před zkouškou hromadné opakování příkladů v rezervované učebně. Zájem
byl obrovský a cvičení mělo úspěch - příštím ročníkům bych rovněž
doporučil, aby nespoléhaly pouze na školu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a dostáváme se ke zkoušce. Když vyučující trochu klopýtne a dá omylem
trochu těžší půlsemestrálku, než chtěl, dá se očekávat, že zkoušku udělá
na oplátku trochu mírnější, že ano? Chyba - alespoň podle pana Šlapala
tohle není přiměřený postup. Obtížnost příkladů byla, myslím si, docela
přiměřená, ale co je to platné, když nemáte na zkoušku dost času. I když
byly vyhrazeny tři hodiny, na psaní jsme měli striktně jenom hodinu a
půl. Při daných příkladech to pro mě znamenalo rychle a bez kontroly
počítat, psát první věc, co mi vyjde, a neohlížet se zpět. Jakmile se
člověk na něčem zasekne, zpanikaří, protože mu běží čas. Po hodině a půl
samozřejmě nikdo nic neměl, studenti opravdu nestíhali a doprošovali se
času navíc, takže jsme "milosrdně" dostali ještě patnáct minut. Nějakým
zázrakem se mi podařilo "nějak" dodělat všechny příklady a odevzdat pár
minut před koncem prodloužení, ale většina lidí to prostě nestihla.
Písemka byla naštěstí opravena asi za čtyři dny, což je jedno z mála
pozitiv MATu. Dostal jsem nakonec 66 bodů z 80 a tedy mi známka vyšla na
B.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MAT má bohužel seriózní problémy po pedagogické stránce, a to už dlouhé
roky. Především jde o špatné přednášky, málo času na písemky a výsměch
do očí zoufalých studentů. Já mám naštěstí matematiku rád, a jsem
ochotný jí věnovat extra čas, který na přednáškách ztratím. A od toho se
odvíjí moje rada budoucím generacím, jak předmět zvládnout -
nepropadejte panice, zorganizujte si cvičení, ať už s vyučujícími MATu
nebo jen se spolužáky. Snažte se co nejlíp napsat půlsemestrálku - hodně
vám to pomůže. Tohle budou asi jediné užitečné rady do doby, než se
předmět trochu zlepší.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Celkové výsledky&lt;/h2&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;předmět                  získaných bodů           známka&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Teoretická informatika   86/100                   B
  (TIN)                                             &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokročilé databázové     70/100                   C
  systémy (PDB)                                     &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seminář teoretické                                zápočet
  informatiky (STI)                                 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dějiny a filozofie                                zápočet
  techniky (FIT)                                    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hardware/Software        66/100                   D
  Codesign (HSC)                                    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Počítačová grafika (PGR) 90/100                   A&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokročilá počítačová     90/100                   A
  grafika (PGP)                                     &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Matematické struktury v  80/100                   B
  informatice (MAT)                                 &lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;průměr: 1,583&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pořadí v ročníku: 10. z 106 (studenti bez F s alespoň 25 kredity)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pořadí v ročníku oboru: 3. z 55&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;prospěchové stipendium: 9913 Kč&lt;/p&gt;</content></entry></feed>